\chapter{Journal}


\section{Phase Implementation Backend}
\begin{spacing}{0.5}
  \begin{longtable}{|p{4cm}|p{10cm}|}
      \caption{Journal Implementation Backend}\\
\hline
  Datum & Eintrag\\
  \hline
  7. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Projekt Setup Client und Server 
  \item Initialer Commit ins Git Repository unter http://github.com/schmidic
  \end{itemize}\\
  \hline

  13. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Installation des Persistenz Providers (Hibernate und JPA)
  \end{itemize}\\
  \hline
  
  14. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Authentifizierung und Authorisierung via Basic Authentication
  \item Implementation REST Support in f\"ur Browser, abfrage des X-HTTP-Method-Override Headers, da Browser nicht wirklich PUT und DELETE requests unterst\"utzen.
  \end{itemize}\\
  \hline
  
  16. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Registrierung und Login Webservice
  \end{itemize}\\
  \hline

  17. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Erarbeiten des Entity Relationship Models
  \item Mapping der Domain-Klassen auf das ERM via JPA
  \end{itemize}\\
  \hline
  
  18. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Webservices zur Administration der Teams und User
  \item Laden von Fixtures mittels import.sql
  \end{itemize}\\
  \hline
  
    20. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Erweiterung der bestehenden Webservices
  \end{itemize}\\
  \hline
  
   22. August 2010 & 	
  \begin{itemize}
  \item Webservice zur Administration der Ferien
  \item Anpassung des Persistenz Mappings
  \end{itemize}\\
  \hline
   27. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Konfiguration von Maven-Profilen f\"ur das Deployment auf STAX\footnote{http://stax.net}
  \end{itemize}\\
  \hline
    \end{longtable}
\end{spacing}
  
  \section{Phase Implementation Frontend}
  \begin{spacing}{0.5}
  \begin{longtable}{|p{4cm}|p{10cm}|}
      \caption{Journal Implementation Frontend}\\
\hline
  Datum & Eintrag\\
  \hline
  24. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Evaluation unterschiedlicher Actionscript Frameworks (Mate, Swiz, Cairngorm) f\"ur Dependency Injection und Event Handling. Entscheidung zugunsten Swiz augrund der folgenden Eigenschaften: Flexibilit\"at, Leistungsf\"ahigkeit (Context, TwoWay-Bindings, Injection, Event-Dispatching), Annotation-Support, Service Integration.
  \item Initialer Commit ins Git Repository unter http://github.com/schmidic
  \end{itemize}\\
  \hline
  
 26. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Browser sendet 401 bei Nicht-Authorisierung - dies f\"uhrt zu einem Browser-Popup f\"ur Benutzername und Passwort. Noch keine L\"osung gefunden. 
  \end{itemize}\\
  \hline
  
 27. August 2010 & 
  \begin{itemize}
  \item Fertigstellung der Administrations-Ansicht
  \item Integration des Schedulers von ILOG Elixier
  \end{itemize}\\
  \hline
    \end{longtable}
  \end{spacing}
  
  
    \section{Phase Dokumentation}
  \begin{longtable}{|p{4cm}|p{10cm}|}
      \caption{Journal Dokumentation}\\
\hline
  Datum & Eintrag\\
   \hline
  19. September 2010 & Grundlagen\\\hline
    19. September 2010 & Entity Relationship Model\\\hline
    20. September 2010 & Grundlagen\\\hline
    21. September 2010 & Grundlagen\\\hline
    \end{longtable}
  

